
\documentclass[
% -- opções da classe memoir --
12pt,               % tamanho da fonte
%openright,          % capítulos começam em pág ímpar (insere página vazia caso preciso)            % para impressão em verso e anverso. Oposto a oneside
a4paper,            % tamanho do papel. 
% -- opções da classe abntex2 --
%chapter=TITLE,     % títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
%section=TITLE,     % títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
%subsection=TITLE,  % títulos de subseções convertidos em letras maiúsculas
%subsubsection=TITLE,% títulos de subsubseções convertidos em letras maiúsculas
% -- opções do pacote babel --
english,            % idioma adicional para hifenização
french,             % idioma adicional para hifenização
spanish,            % idioma adicional para hifenização
brazil              % o último idioma é o principal do documento
]{abntex2}

% ---
% Pacotes básicos 
% ---
\usepackage{lmodern}            % Usa a fonte Latin Modern          
\usepackage[T1]{fontenc}        % Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}     % Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{lastpage}           % Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}        % Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}              % Controle das cores
\usepackage{graphicx}           % Inclusão de gráficos
\usepackage{microtype}          % para melhorias de justificação
% ---

% ---
% Pacotes adicionais, usados apenas no âmbito do Modelo Canônico do abnteX2
% ---
\usepackage{lipsum}             % para geração de dummy text
% ---

% Meus Pacotes
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata,positioning}
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{listings}
\usetikzlibrary{calc,decorations.markings}
\usepackage{milstd}
\usepackage{stackengine}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{bm}
\usepackage{ragged2e}


\newcommand\Bussymbol[1]{%
	\raisebox{-2.2em}{\scalebox{1}{\stackunder{\BusWidth}{#1}}}%
}

\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}     % Paginas com as citações na bibl
\usepackage[alf]{abntex2cite}   % Citações padrão ABNT

% --- 
% CONFIGURAÇÕES DE PACOTES
% --- 

% ---
% Configurações do pacote backref
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}{}
% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
	\ifcase #1 %
	Nenhuma citação no texto.%
	\or
	Citado na página #2.%
	\else
	Citado #1 vezes nas páginas #2.%
	\fi}%
% ---

% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
\titulo{Projeto Pŕatico de Sistemas Digitais: \\Cálculo Iterativo da Sequência de Fibonacci e da Razão de Ouro}
\autor{Leonardo J. Held}
\local{Brasil}
\data{2018, 06/09/2018}
\instituicao{%
	Universidade Federal de Santa Catarina
	\par
	Centro Tecnológico
	\par
	Departamento de Informática e Estatística
	\par
	Curso de Engenharia Eletrônica
	\par
	INE5406 - Sistemas Digitais
	\par
	Professor: Rafael Luiz Cancian, Dr. Eng.
	\par
}
\tipotrabalho{Trabalho Prático}
% O preambulo deve conter o tipo do trabalho, o objetivo, 
% o nome da instituição e a área de concentração 
\preambulo{Trabalho realizado na disciplina INE5406 - Sistemas Digitais, na Universidade de Santa Catarina.}
% ---


% ---
% Configurações de aparência do PDF final

% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
	%pagebackref=true,
	pdftitle={\@title}, 
	pdfauthor={\@author},
	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
	pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico}, 
	colorlinks=true,            % false: boxed links; true: colored links
	linkcolor=blue,             % color of internal links
	citecolor=blue,             % color of links to bibliography
	filecolor=magenta,              % color of file links
	urlcolor=blue,
	bookmarksdepth=4
}
\makeatother
% --- Opções de Código
\lstdefinestyle{mystyle}{
	numberstyle=\tiny\color{gray},
	numbers=left,                    
	numbersep=5pt,                  
	tabsize=2
}

\lstset{style=mystyle}

\definecolor{background}{rgb}{1.0, 0.94, 0.0}
\definecolor{controle}{rgb}{0.0, 1.0, 0.0}
\definecolor{datapath}{rgb}{0.0, 0.87, 0.87}
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos 
% --- 

% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.3cm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip

% ---
% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---

% ----
% Início do documento
% ----
\begin{document}
	
	% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
	\frenchspacing 
	
	% ----------------------------------------------------------
	% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
	% ----------------------------------------------------------
	% \pretextual
	
	% ---
	% Capa
	% ---
	\imprimircapa
	% ---
	
	% ---
	% Folha de rosto
	% (o * indica que haverá a ficha bibliográfica)
	% ---
	\imprimirfolhaderosto
	
	% ---
	% inserir lista de ilustrações
	% ---
	\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
	\listoffigures*
	
	\begin{itemize}
		\item 1.1, página 13
		\item 3.1, página 19
		\item CIRCUITO1, página 21
		\item CIRCUITO2, página 22
		\item 4.1, página 24
		\item 5.1, página 25
	\end{itemize}
	
	\cleardoublepage
	% ---
	
	% ---
	% inserir lista de tabelas
	% ---
	\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
	\listoftables*
	
	\begin{itemize}
		\item 3.1, página 20
		\item 4.1, página 22
		
	\end{itemize}
	
	\cleardoublepage
	% ---
	
	% ---
	
	% ---
	% inserir o sumario
	% ---
	\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
	\tableofcontents*
	\cleardoublepage
	% ---
	
	
	
	% ----------------------------------------------------------
	% ELEMENTOS TEXTUAIS
	% ----------------------------------------------------------
	\textual
	
	% ----------------------------------------------------------
	% Introdução (exemplo de capítulo sem numeração, mas presente no Sumário)
	% ----------------------------------------------------------
	\chapter*[Introdução]{Introdução}
	\addcontentsline{toc}{chapter}{Introdução}
	% ----------------------------------------------------------
	
	A Sequência de Fibonacci é uma C-finite sequence que satisfaz uma recurrência linear de coeficientes constantes do tipo $ F_{n} = F_{n-1} + F_{n-2} $, com condições iniciais $F_{2} = 1$ e $F_{1} = 0$. \newline
	\par A Golden Ratio, ou Razão de Ouro é definida como \[\frac{a+b}{b} = \frac{a}{b} \equiv \varphi\] para $a > b > 0$. E como mostrado por Johannes Kepler, temos que a razão $\lim_{n \to\infty}\frac{F_{n+1}}{F_{n}} = \varphi$.
	
	\par Esse projeto pretende implementar o cálculo do $n^{th}$ número da sequência de Fibonacci, iterativamente. Após, cálcular $\varphi$ utilizando divisão de ponto flutuante.
	
	\par O sistema digital será descrito em VHDL e prototipado em FPGA. O usuário deverá informar qual número da sequência de Fibonacci será cálculado, e se gostaria de usar o mesmo para obter $\varphi$.
	
	
	% ----------------------------------------------------------
	% PARTE
	% ----------------------------------------------------------
	\part{Projeto do Sistema}
	% ----------------------------------------------------------
	\chapter{Identificação de Entradas e Saídas}
	
	\pagestyle{empty}
	
	\begin{center}
		\tikzstyle{int}=[draw, fill=gray!20, minimum size=10em]
		\tikzstyle{init} = [pin edge={to-,thin,black}]
		
		
		\begin{tikzpicture}
		
		\node (g) at (-4,1) {$g$};
		\node (f3) at (-1.9,1){};
		\node (start) at (-4, -1){$iniciar$};
		\node (f4) at (-1.9,-1){};
		\node (delta) at (0,0) [shape=rectangle,draw,minimum height=4cm,minimum width=4cm, fill={background}] {$\nabla$};
		\node (phi) at (1.5, -4) {$\varphi$};
		\node (r) at (4,0) {$ready$};
		\node (n) at (0, 4) {$n$};
		\node (r1) at (-1.5, -4){$r$};
		
		\node(f1) at (-1.5, -1.9){};
		\node(f2) at (1.5, -1.9){};
		
		
		\draw [->] (g) -- (f3);
		\draw [->] (start) -- (f4);
		\draw [->] (n) -- (delta);
		\node at (0, 3) {\Bussymbol{}};
		\node at (-0.8, 3) {$\leq47_{10}$};
		\draw [->] (delta) -- (r);
		\draw [->] (f2) -- (phi);
		\draw [->] (f1) -- (r1);
		\node at (1.5, -2.5) {\Bussymbol{}};
		\node at (1, -2.8) {$32$};
		\node at (-1.5, -2.5) {\Bussymbol{}};
		\node at (-2, -2.8) {$32$};
		
		
		
		
		
		\end{tikzpicture}
		\centerline{\footnotesize{figura 1.1: Entradas e Saídas do circuito. Fonte: Própria.}}\newline
		
		
		
	\end{center}
	
	
	Onde \textbf{g} é o sinal para mostrar o último resultado do cálculo da Golden Ratio, \textbf{ready} é um sinal de aviso para quando o cálculo estiver pronto, $\varphi$ é o número da Golden Ratio, representado em 32 bits de acordo com o padrão IEEE 754 e \textbf{r} é um inteiro sem sinal de 32 bits.
	
	Vale salientar que, por estarmos trabalhando com registradores de 32 bits - por simples escolha livre - nosso cálculo do número {\textbf n} possui um cap, que é qual o maior número da sequência de Fibonacci que podemos representar com 32 bits. Tal número é o $F(47) = 2971215073_{10}$, ou $101111_2$. Como será visto na seção de descrição comportamental do circuito, isso não vai impedir que o cálculo de $\varphi$ seja afetado.
	
	
	
	\chapter{Descrição e Captura Comportamental}
	A descrição comportamental se dará por meio de um script, ou programa, escrito em linguagem Python, que se segue:
	
	
	\begin{lstlisting}[language=Python]
	def fib(n):
	if n == 0:
	r = 0
	elif n == 1:
	r = 1
	else:
	f2 = 1
	f1 = 0
	phi = 0
	
	for i in range(2, n+1):
	fibnth = f2 + f1
	f1 = f2
	f2 = fibnth
	phi = fibnth/f1
	r = f2
	return phi
	\end{lstlisting}
	
	Percebe-se, porém, que o código
	\begin{lstlisting}[language=Python]
	...
	for i in range(2, n+1):
	...
	\end{lstlisting} 
	deverá ser implementado com um contador que inicia em $1$, e vai até a soma $n+1$. Afim de economizar lógica, essa expressão será modificada para
	\begin{lstlisting}[language=Python]
	...
	for i in range(1, n):
	...
	\end{lstlisting}
	O que economiza pelo menos um somador de 32 bits.\newline
	O código acima foi executado pelo interpretador de Python, de versão 3.5.2. O resultado foi avaliado diferentes vezes usando uma chamada de $user \:input$, da forma
	
	\begin{lstlisting}[language=Python]
	n = int(input("user input"))
	\end{lstlisting}
	
	O número de iterações é definido por $n - 1$, pois assumimos condições iniciais de $F_1 = 0$ e $F_2 = 1$. Passando por alguns testes com diferentes quantidades de iterações obtemos os seguintes resultados:
	
	\begin{lstlisting}[language=Python]
	user input = 4
	phi = 1.5
	
	user input = 5
	phi = 1.6666666666666667
	
	user input = 10
	phi = 1.6176470588235294
	
	user input = 47
	phi = 1.618033988749895
	
	user input = 400
	phi = 1.6180339887498947
	
	\end{lstlisting}
	
	Quando user input = $400$, o valor calculado possui 15 de 16 casas decimais corretas de $\varphi$ catalogado pela OEIS Foundation, de número de catálogo A001622$^{[1]}$, de forma que quando o input $\rightarrow \infty$, $phi \rightarrow \varphi$.  
	
	Como já comentado no primeiro capítulo, $n$ está truncado em até 47. Mas visto que o erro percentual entre o valor de $\varphi$ para $F_n = F(47)$ calculado pelo algoritmo e o valor catalogado pela OEIS é tão baixo que uma calculadora HP 50G determinou que era zero, pode-se afirmar que a diferença é realmente disprezível.
	
	Nos próximos parágrafos realizaremos a análise de quantitativa e qualitativa de registradores que precisamos para guardar as variáveis internas do circuito. Ademais, avaliaremos quais são as operações necessárias para se realizarem os cálculos, e a descrição do fluxo de controle de dados por uma $Finite \: State \:  Machine \: with  \: Datapath$. 
	
	Uma informação importante é que nosso cálculo é iterativo, e não é o método ou algoritmo mais rápido para descrever essa operação recorrente. De qualquer forma, é suficiente para essa aplicação.
	
	
	\newpage
	
	{\Large Registradores:}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{R1, F1, F2, PHI, FIBNTH, COUNT}, todos de 32 bits, com $reset$ e $enable$.
	\end{itemize}
	\par{\Large Unidades Aritméticas:}
	\begin{itemize}
		\item{Somador Completo \boldsymbol{$\Sigma$} de 32 bits: Essa unidade será usada para fazer a soma de $F_{n-1} + F_{n-2}$}. 
		
		\item{Unidade de conversão inteiro \textbf{"\%f"} para ponto flutuante: necessária para calcular $\varphi$. Serão necessárias duas, uma para $F_{n+1}$ e outra para $F_{n}$}.
		
		\item{Unidade de divisão de ponto flutuante \textbf{''\%''}, de 32 bits: irá dividir as saídas das unidades de conversão de inteiros, afim de chegar à $\varphi$.}
		
		\item{Contador ascendente \textbf{"counter"}, representado pelo bloco \textbf{"+1"}, de 32 bits: será usado para contar até a entrada $n$. Usando um comparador, faremos $counter++$ até que $counter = n$. Então, o sinal booleano da comparação será usado para parar a soma.}
		
		\item{Comparador \textbf{"comparator"}, de 32 bits: comparador mencionado acima. Tem como entradas $n$ e $counter$ e saída booleana $comp\_result$, que pode ser 1 se a comparação é verdadeira e 0 se é falsa. Essa saída também será utilizada para informar ao usuário que o cálculo de $F_n$ chegou ao fim, colocando $ready$ em lógica alta.}
		
		\item{Multiplexadores $2\times1$: Serão usados 3. Uma entrada de cada um deles será fixa em um número de set, que vamos usar para representar $F_{1} = 0$ e $F_{2} = 1$ e para o valor inicial do $count$..}
	\end{itemize}
	
	
	
	
	
	
	
	\chapter{Projeto do Bloco Operativo}
	
	\par Com a descrição do capítulo anterior, podemos gerar uma FSMD (Finite State Machine with Datapath), que será usada para descrever o circuito numa Máquina de Estados, mas com operações de alto nível, como atribuições e contadores.\\
	
	\begin{tikzpicture}[shorten >=1pt,node distance=3cm,on grid,auto] 
	\node[state,initial] (q_0)   {$q_0$}; 
	\node[state] (q_1)  [right=of q_0] {$q_1$}; 
	\node[state] (q_2)  [below right=of q_1] {$q_2$}; 
	\node[state](q_3) 	[right =of q_1] {$q_3$};
	\node[state](q_4) 	[below left =of q_2]{$q_4$};
	\node[state](q_5)	[below right =of q_4]{$q_5$};
	\node[state](q_6)	[below right =of q_5]{$q_6$};
	\node[state](q_7)	[right =of q_2]{$q_7$};
	\node[state](q_8)	[below right =of q_2]{$q_8$};
	
	\path[->] 
	(q_0) edge  node {$iniciar$}(q_1)
	edge [loop below] node {${\lnot(iniciar)}$}(q_0)
	(q_1) edge  node  {$n = 0$} (q_3)
	edge node [sloped,above] {$n = 1$} (q_2)
	edge  node [sloped, above] {$n\neq 0 \neq 1$} (q_4)
	(q_4) edge [bend right = 50] node  {} (q_6)
	
	(q_5) edge [bend left] node {}(q_6)
	
	(q_6) edge [bend left, sloped, above] node {$count \neq n$} (q_5)
	edge [bend right = 30] node {} (q_8)
	
	
	(q_8) edge node {} (q_7);
	
	
	\end{tikzpicture}
	\\
	\centerline{\footnotesize{figura 3.1: Finite State Machine with Datapath do Circuito. Fonte: Própria.}}\newline
	
	
	\normalsize{Onde \textbf{count} é um contador do número de iterações, e as condições de transição estado dependentes de \textbf{n} são análogas aos statements de $if-else$ do algoritmo.}\\
	\par A tabela a seguir descreve que operação é realizada e em qual estado a mesma é executada.
	
	
	\begin{center}
		\begin{tabular}{| l | l |}
			\hline
			Estado & Operações \\ \hline
			Q0 & - \\ \hline
			Q1 & - \\ \hline
			Q2 & $r = 1$ \\ \hline
			Q3 & $r = 0$ \\ \hline
			Q4 & $F_2 = 1,\: F_1 = 0, \: count = 1$ \\ \hline				
			Q5 & $F_{n} = F_{n-1} + F_{n-2}$\\ \hline
			Q6 & $F_1 = F_2;\: F_2 = F_n;\: count++$ \\ \hline
			Q7 & ready \\ \hline
			Q8 & $\varphi = \frac{F_{n+1}}{F_n}$ \\ \hline
			
		\end{tabular}
		
	\end{center}
	\centerline{\footnotesize{tabela 3.1: Estados do Circuito e Operação deve ser realizada nos mesmos. Fonte: Própria.}}
	
	\par Como as operações são de alto nível, ou não-booleanas, vamos criar um circuito, baseado na descrição comportamental, que acomode a realização destas operações, afim de utilizar apenas sinais de controle para a execução das mesmas.
	\par As figuras que se seguem mostram diagrama desse circuito maior, que compõe o Datapath, ou Bloco Operativo do Circuito.
	\par Não será discorrido explicitamente a motivação por trás de cada componente do Datapath, mas todas elas se baseiam nas operações de alto nível necessárias apontada pela tabela 3.1.
	\par No próximo capítulo utilizaremos os sinais marcados em vermelho para obter uma FSM de Controle, que possuirá apenas operações booleanas de baixo nível.
	\\
	\\
	\\
	\\
	\centerline{\footnotesize{figura abaixo 3.2: Unidade de Aritmética do Circuito. Fonte: Própria.}}
	
	\centerline{\footnotesize{figura abaixo 3.3: Unidade total de Contagem do Circuito. Fonte: Própria.}}
	
	\includepdf[pages=1]{/home/leon/Desktop/projetoSD/ALU.pdf}
	\includepdf[pages=1]{/home/leon/Desktop/projetoSD/counter.pdf}
	
	
	
	\chapter{Projeto do Bloco de Controle}
	Então podemos usar os sinais de enable dos registradores e as saídas booleanas do Datapath para montar uma $Finite \, State \, Machine$ do circuito.
	
	\begin{tikzpicture}[shorten >=1pt,node distance=4.3cm,on grid,auto] 
	\node[state,initial] (q_0)   {$q_0$}; 
	\node[state] (q_1)  [right=of q_0] {$q_1$}; 
	\node[state] (q_2)  [below right=of q_1] {$q_2$}; 
	\node[state](q_3) 	[right =of q_1] {$q_3$};
	\node[state](q_4) 	[below left =of q_2]{$q_4$};
	\node[state](q_5)	[below right =of q_4]{$q_5$};
	\node[state](q_6)	[below right =of q_5]{$q_6$};
	\node[state](q_7)	[right =of q_2]{$q_7$};
	\node[state](q_8)	[below right =of q_2]{$q_8$};
	
	\path[->] 
	(q_0) edge  node {$iniciar$}(q_1)
	edge [loop below] node {${\lnot(iniciar)}$} (q_0)
	(q_1) edge  node  {$n\_eq\_one$} (q_3)
	edge node [sloped,above] {$n\_eq\_zero$} (q_2)
	edge  node [sloped, below] {$\lnot(n\_eq\_one \cdot n\_eq\_zero)$} (q_4)
	(q_4) edge [bend right = 50] node  {} (q_6)
	
	(q_5) edge [bend left] node {}(q_6)
	
	(q_6) edge [bend left, sloped, above] node {\tiny $\lnot(comp\_res)$} (q_5)
	edge [bend right = 30] node {} (q_8)
	
	(q_8) edge node {} (q_7);
	
	\end{tikzpicture}
	
	\centering{\footnotesize{figura 4.1: Finite State Machine do Circuito. Fonte: Própria.}}\newline
	
	
	
	\begin{center}
		\begin{tabular}{| l | l |}
			\hline
			Estado & Sinais \\ \hline
			Q0 & - \\ \hline
			Q1 & - \\ \hline
			Q2 & \textcolor{red}{$sel\_cond1 = 0, sel\_cond2 = 1$} \\ \hline
			Q3 & \textcolor{red}{$sel\_cond1, sel\_cond2 = 1$} \\ \hline
			Q4 & \textcolor{red}{$sel\_f2, sel\_f1, sel\_count = 0;\: en\_count, en\_f1, en\_f2 = 1$} \\ \hline				
			Q5 & \textcolor{red}{$en\_fibth$}\\ \hline
			Q6 & \textcolor{red}{$sel\_f2, sel\_f1, sel\_count, en\_f1, en_f2, en\_count = 1 en$}\\ \hline
			Q7 & \textcolor{red}{$ready$} \\ \hline
			Q8 & \textcolor{red}{$en\_phi = 1$} \\ \hline
			
		\end{tabular}
		
	\end{center}
	\centerline{\footnotesize{tabela 4.1: Estados do Circuito e Respectivos Sinais de Controle. Fonte: Própria.}}
	
	\par Aqui se vale fazer uma lista rápida do que cada sinal da FSM acima significa.
	
	\begin{itemize}
		
		\item{\textcolor{blue}{$sel\_f1$: }\textcolor{black}{Seleção do {\textbf MUX} de inicialização da variável $F_1$.}}
		
		\item{\textcolor{blue}{$sel\_f2$: }\textcolor{black}{Seleção do {\textbf MUX} de inicialização de variável $F_2$.}};
		
		\item{\textcolor{blue}{$en\_f1$: }\textcolor{black}{Enable do registrador. {\textbf F1}}}
		
		\item{\textcolor{blue}{$en\_f2$: } \textcolor{black}{Enable do registrador {\textbf F2}}}
		
		\item{\textcolor{blue}{$en\_fibth$: }\textcolor{black} {Enable do registrador {\textbf FIBTH}}}
		
		\item{\textcolor{blue}{$sel\_cond1$: } \textcolor{black}{Seleção do {\textbf MUX} de condição 1.}}
		
		\item{\textcolor{blue}{$sel\_cond2$: } \textcolor{black}{Seleção do {\textbf MUX} de condição 2.}}
		
		\item{\textcolor{blue}{$en\_phi$: } \textcolor{black}{Enable do registrador {\textbf PHI}}}
		
		\item{\textcolor{blue}{$sel\_count$: } \textcolor{black}{Seleção do {\textbf MUX} de inicialização de valor do contador.}}
		
		\item{\textcolor{blue}{$en\_count$: } \textcolor{black}{Enable do registrador {\textbf COUNT}.}}
		
		\item{\textcolor{red}{$n\_eq\_one$: }\textcolor{black} {Saída do {\textbf COMPARATOR} de $n = 1$.}}
		
		\item{\textcolor{red}{$n\_eq\_zero$: } \textcolor{black}{Saída do {\textbf COMPARATOR} de $n = 0$.}}
		
		\item{\textcolor{red}{$comp\_res$: } \textcolor{black}{Saída do {\textbf COMPARATOR} de $count = n$.}}
		
	\end{itemize}
	
	
	\chapter{Projeto da Unidade Lógico-Aritmética}
	\begin{flushleft}
		Agora, basta conectar os sinais gerados pela FSM rodando no bloco de Controle com os componentes aritméticos do Datapath, construindo a unidade lógico-aritmética completa do circuito. Também deixaremos explícito nesse diagrama os sinais de entrada e saída externos do bloco de Controle e Dapatath, os mesmos declarados na figura 1.1, com adição do sinal de clock no bloco de controle.
	\end{flushleft}
	
	
	\begin{center}
		
		\begin{tikzpicture}
		\node (controle) at (-4,0) [shape=rectangle,draw,minimum height=15cm,minimum width=5cm, fill={controle}] {$CONTROLE$};
		\node (datapath) at (4,0) [shape=rectangle,draw,minimum height=15cm,minimum width=5cm, fill={datapath}] {$DATAPATH$};
		
		%(-1.5 e 1,5 = x)(-7 e 7 = y)
		
		\node (1) at (-1.5, 7) {};
		\node (2) at(-1.5, 5.93){};
		\node (3) at(-1.5, 4.86){};
		\node (4) at(-1.5, 3.79){};
		\node (5) at (-1.5, 2.72){};
		\node (6)  at(-1.5, 1.65){};
		\node (7)  at(-1.5, 0.58){};
		\node (8) at(-1.5, -0.49){};
		\node (9) at(-1.5, -1.56){};
		\node (10) at(-1.5, -2.63){};
		\node (11) at(-1.5, -3.7){};
		\node (12) at(-1.5, -4.77){};
		\node (13)at (-1.5, -5.84){};
		
		\node (1a) at (1.5, 7){};
		\node (2a) at(1.5, 5.93){};
		\node (3a) at(1.5, 4.86){};
		\node (4a) at(1.5, 3.79){};
		\node (5a) at (1.5, 2.72){};
		\node (6a)  at(1.5, 1.65){};
		\node (7a)  at(1.5, 0.58){};
		\node (8a) at(1.5, -0.49){};
		\node (9a) at(1.5, -1.56){};
		\node (10a) at(1.5, -2.63){};
		\node (11a) at(1.5, -3.7){};
		\node (12a) at(1.5, -4.77){};
		\node (13a)at (1.5, -5.84){};
		
		%nós de nomeação
		\node (1b) at (0.0, 7.2){\textcolor{blue}{$sel\_f1$}};
		\node (2b) at(0.0, 6.13){\textcolor{blue}{$sel\_f2$}};
		\node (3b) at(0.0, 5.06){\textcolor{blue}{$en\_f1$}};
		\node (4b) at(0.0, 3.99){\textcolor{blue}{$en\_f2$}};
		\node (5b) at (0.0, 2.92){\textcolor{blue}{$en\_fibth$}};
		\node (6b)  at(0.0, 1.85){\textcolor{blue}{$sel\_cond1$}};
		\node (7b)  at(0.0, 0.78){\textcolor{blue}{$sel\_cond2$}};
		\node (8b) at(0.0, -0.29){\textcolor{blue}{$en\_phi$}};
		\node (9b) at(0.0, -1.26){\textcolor{blue}{$sel\_count$}};
		\node (10b) at(0.0, -2.43){\textcolor{blue}{$en\_count$}};
		\node (11b) at(0.0, -3.9){\textcolor{red}{$n\_eq\_one$}};
		\node (12b) at(0.0, -4.97){\textcolor{red}{$n\_eq\_zero$}};
		\node (13b)at (0.0, -6.04){\textcolor{red}{$comp\_res$}};
		
		%controle -> datapath
		\draw [->] (1) -- (1a);
		\draw [->] (2) -- (2a);
		\draw [->] (3) -- (3a);
		\draw [->] (4) -- (4a);
		\draw [->] (5) -- (5a);
		\draw [->] (6) -- (6a);
		\draw [->] (7) -- (7a);
		\draw [->] (8) -- (8a);
		\draw [->] (9) -- (9a);
		
		%datapath -> controle
		\draw [->] (10) -- (10a);
		\draw [->] (11a) -- (11);
		\draw [->] (12a) -- (12);
		\draw [->] (13a) -- (13);
		
		\node (n) at (6.5,6)  {}; %entrada
		\node (r) at (6.5,3)  {}; %saída
		\node (phi) at (6.5,1)  {}; %saida
		
		\node (g) at (-6.5, 6) {};%entrada
		\node (clock) at (-6.5, 5) {}; %entrada
		\node (rst) at (-6.5, 4) {};%entrada
		\node (ready) at (-6.5, 0) {};%saida
		
		
		\node (fn) at (7.75,6) {}; %entrada
		\node (rn) at (7.75,3)  {}; %saída
		\node (phin) at (7.75,1)  {}; %saida
		
		\node (gn) at (-7.75, 6) {};%entrada
		\node (clockn) at (-7.75, 5) {}; %entrada
		\node (rstn) at (-7.75, 4) {};%entrada
		\node (readyn) at (-7.75, 0) {};%saida
		
		\draw [->] (fn) -- (n);
		\draw [->] (r) -- (rn);
		\draw [->] (phi) -- (phin);
		
		\draw [->] (gn) -- (g);
		\draw [->] (clockn) -- (clock);
		\draw [->] (rstn) -- (rst);
		\draw [->] (ready) -- (readyn);
		
		\node at (7.2, 6.1) {\Bussymbol{$\leq47_{10}$}};
		\node at (7.2, 3.1) {\Bussymbol{$32$}};
		\node at (7.2, 1.1) {\Bussymbol{$32$}};
		
		\node at (7.2, 6.4) {$n$};
		\node at (7.2, 3.3) {$r$};
		\node at (7.2, 1.4) {$\varphi$};
		
		\node at (-7.3, 6.4) {$g$};%entrada
		\node at (-7.3, 5.4) {$clock$}; %entrada
		\node at (-7.3, 4.4) {$reset$};%entrada
		\node at (-7.3, 0.4) {$ready$};%saida
		
		\end{tikzpicture}
		\centerline{\footnotesize{figura 5.1: Unidade Lógico-Aritmética com sinais conectando Controle e Datapath. Fonte: Própria.}}\newline
	\end{center}
	
	\include{abntex2-modelo-include-comandos}
	% ---
	
	% ----------------------------------------------------------
	% PARTE
	% ----------------------------------------------------------
	\part{Desenvolvimento}
	
	
	% ----------------------------------------------------------
	% PARTE
	% ----------------------------------------------------------
	\part{Síntese e berchmarks}
	
	% ---
	\part{Conclusão}
	
	
	
	% ----------------------------------------------------------
	% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
	% ----------------------------------------------------------
	\postextual
	% ----------------------------------------------------------
	
	% ----------------------------------------------------------
	% Referências bibliográficas
	% ----------------------------------------------------------
	\bibliography{abntex2-modelo-references}
	
	[1] OEIS Foundation. The On-Line Encyclopedia of Integer Sequences. [acesso em 1 set 2018]. Disponível em: https://oeis.org/A001622
	
	
	
	
	
\end{document}